\documentclass[../candidatura.tex]{subfiles}
\graphicspath{{\subfix{../imagenes/}}}
\begin{document}

\section{Investigación propuesta}

% máximo diez páginas

\subsection{Presentación del proyecto}

% Marco general  de la investigación
% Pregunta de investigación o hipótesis
% Objetivos
% Metodología
% Resultados esperados

% con esto, propongo los siguientes párrafos

% intro
En el siglo XXI la construcción de sintetizadores sonoros ha experimentado una fuerte expansión industrial y artesanal impulsada por software y hardware con licencias permisivas, adopción de herramientas de fabricación digital paramétrica y abaratamiento de costos de distribución de materias primas mediante internet. La gran barrera que aún existe es que este conocimiento continúa distribuido de manera fragmentada, especializada y concentrada en determinados polos hegemónicos entrelazados en lo geográfico, lingüístico y productivo. Esta investigación doctoral propone la popusintesíntesis como un marco conceptual y práctico para comprender y ampliar \footcite{ahmed_fenomenologia_2024} la producción popular de sintetizadores, entendiendo dicha práctica no sólo como el diseño de sintetizadores, sino también como la creación de las infraestructuras técnicas, pedagógicas,  culturales y materiales que hacen posible su puesta en escena.

% Marco general  de la investigación
La investigación se sitúa desde Chile en el siglo XXI como un contexto caracterizado por un alto consumo de tecnologías electrónicas y computacionales, pero una baja producción local de estas infraestructuras. Desde este lugar de enunciación se exploran estrategias abiertas, reparables \footcite{daggett_birth_2019} y permisivas que permitan crear y robustecer capacidades locales de diseño y fabricación de sintetizadores.

% Pregunta de investigación o hipótesis

A partir de este contexto, la investigación pregunta cómo el diseño y la construcción de sintetizadores sonoros basados en principios de fuente abierta, reparabilidad y legibilidad pueden contribuir a democratizar el acceso a la síntesis sonora y favorecer nuevas formas de autonomía electrónica y computacional en polos productivos no hegemónicos, popularizando así el acceso al ruidismo.

% Objetivos

Esta tesis desarrolla simultáneamente un marco conceptual para la popusintesíntesis y una serie de artefactos electrónicos y computacionales que materializan en máquinas estas ideas. Los objetivos consideran la construcción de un glosario conceptual, el desarrollo de infraestructura electrónica y computacional, y la sistematización de estrategias de documentación y enseñanza que permitan reproducir y adaptar estos conocimientos a distintos contextos productivos y culturales.

% Metodología

Metodológicamente, la investigación combina revisión bibliográfica, análisis de referentes artísticos e industriales, prototipado iterativo de dispositivos electrónicos y software, documentación abierta y validación mediante docencia, uso artístico y publicación de los resultados bajo licencias abiertas. El proceso investigativo entiende el diseño, la fabricación y la documentación como actividades inseparables para la creación de herramientas artísticas, en particular sintetizadores sonoros.

% Resultados esperados

Se espera que esta investigación contribuya con un nuevo marco conceptual para comprender y fomentar la síntesis popular de sintetizadores, así como con un conjunto de módulos electrónicos, bibliotecas computacionales, manuales y estrategias metodológicas que faciliten la creación de nuevos sintetizadores. En conjunto, estos resultados buscan disminuir barreras de acceso al conocimiento técnico, fortalecer prácticas locales de fabricación y ampliar las posibilidades de investigación artística en torno al sonido y el ruido.

\subsection{Lugar de enunciación}

Esta práctica artística y académica es una mezcla de confluencias y contradicciones, donde se aspira a no ser aspiracional, a popularizar la producción de ruido para fines artísticos, a promover el goce del sonido desatado en distintas manifestaciones, a desatar modulaciones no hegemónicas \footcite{mendivil_contra_2023}, a valorar la infraestructura material y cultural que nos permite sonar y escuchar.

Como lugar de enunciación desde donde se realiza esta investigación, se propone Chile en el año 2026 como un polo de alto consumo electrónico y computacional, y al mismo tiempo un polo de baja productividad electrónica y computacional, donde no se tiende a desarrollar ni producir para su uso mundial.

También se propone como lugar de enunciación el computador como taller y la internet como fabricante, donde se han abaratado los costos de diseño de electrónica y computación, permitiendo que en el mundo existan talleres unipersonales de diseño de sintetizadores, con fabricación distribuida en distintos polos de producción como China y Estados Unidos.

\subsection{Motivaciones}

Las motivaciones que llevan a la realización de esta tesis doctoral son múltiples, entre las que destacan las siguientes.

\subsubsection{Transdisciplina popular artesanal}

La formación académica necesaria para la construcción de sintetizadores generalmente necesita de un tránsito entre muchas disciplinas, incluyendo física, ingeniería eléctrica, matemática, carpintería, ciencias de la computación, diseño industrial, bellas artes, entre otros. Esta tesis emerge como una forma de promover que la síntesis de sintetizadores sea una práctica popular transdiciplinar y artesanal \footcite{collins_handmade_2020}, no anecdótica ni alimentada por esfuerzos individuales, ni tampoco necesariamente realizada en polos tradicionales productivos de electrónica y computación, como lo son China y Estados Unidos.

\subsubsection{Materia por sobre cultura}

Esta investigación es realizada para poder establecer un diálogo con la materia, que emerjan sonidos a partir de componentes que dependen de su fisicalidad, pero no de nociones preconcebidas culturas presentes en la música como armonía, ritmo constante, o afinación. Una motivación fuerte es no promover tradiciones hegemónicas en la producción sonora o de instrumentos, sino que emerjan nuevas formas donde las barreras sean físicas y no mentales ni estéticas.

\subsection{Marco teórico / definiciones conceptuales}

En industria y en español existe muchas veces una amalgama entre conceptos como sintetizadores y teclados, pero en esta tesis nos concentraremos en otros tipos de interfaces \footcite{bjorn_push_2021} y gestualidades para la síntesis sonora.

En la industria contemporánea de la síntesis  también existe mucho énfasis en música, lo que está divorciado del origen artístico e investigativo de muchas personas pioneras del siglo XX que expandieron el campo del arte sonoro y sentaron las bases cartográficas, conceptuales, electrónicas y computacionales \footcite{roads_computer_1996} que permiten la emergencia de un amplio abanico de sintetizadores actuales y futuros.

El mismo concepto de industria está también en tensión con gran parte de las referentes citadas en esta investigación, quienes difuminan las barreras entre luthería, composición e interpretación, muchas veces dedicándose a todas ellas al mismo tiempo.

La síntesis emerge como poética en el sentido de crear. La sintesíntesis es a los skateparks, como la síntesis es al skater. La sintesíntesis tiene que ver con crear la infraestructura para que otras personas puedan hacer sus piruetas encima del pavimento.

La palabra popular añade una pizca de tensión, donde se pide amplitud de mente para incorporar lo electrónico y computacional a las prácticas populares. El sueño entonces explícito es que los productos de esta tesis, los sintetizadores sonoros, sean tan populares que puedan compartirse tanto en ferias como en tiendas de productos típicos como Artesanías de Chile. 

\subsection{Problema / objeto de estudio / corpus}

El objeto de estudio es la síntesis popular de sintetizadores, encarnada en individuos y empresas que se dedican al diseño, implementación y fabricación de sintetizadores sonoros, los libros y materiales educativos que permiten esta práctica transdisciplinar, las instituciones donde se imparten cursos y residencias en torno a la síntesis de sintetizadores, y de forma aún más amplia a la gente desarrolladora de software y hardware y bibliotecas que hace posible la síntesintesis popular en distintos lenguajes y paradigmas.

\subsection{Criterios de selección del corpus}

En este corpus se priorizan libros de la última década que sistematizan prácticas artísticas y pedagógicas, tanto en electrónica \footcite{pearson_electronic_2024} como en computación \footcite{erwig_erase_2025}. También se incluyen libros históricos del siglo XX sobre distintos sintetizadores sonoros \footcite{pinch_analog_2002} y artefactos electrónicos y computacionales asociados.

En el corpus se incluyen también los sintetizadores lanzados por empresas como BASTL Instruments, Ciat-Lonbarde, Critter and Guitari, que han operado bajo principios de software y hardware abierto, que apuestan en la electrónica y la computación como una forma de compartir y de potenciar a artistas a que modifiquen sus propios instrumentos.

\subsection{Referencias críticas sobre objeto de estudio / estado del arte}

A nivel de crítica sobre los objetos de estudio, se referenciarán los estudios de Yuk Hui \footcite{hui_arte_2025}, y los manifiestos y propuestas de permacomputación, donde se proponen alternativas anticapitalista de consumo de electrónica y computación, reciclando materiales existentes, permitiendo la reparabilidad, y la legalidad de las licencias que artistas y sintesintesistas puedan compartir sin pasar a llevar sus creaciones \footcite{tozzi_history_2017}.

\subsection{Referentes artísticos y contexto en que se sitúa la práctica artística}

Los grandes referentes artísticos sobre los que se sitúa esta práctica artística incluyen, entre otras, a las siguientes gigantes de la sintesíntesis.

\subsubsection{Ciat-Lonbarde}

Peter Blasser es un artista que ha desarrollado varias líneas de sintetizadores en los últimos 20 años, entre ellos los samplers, órganos y máquinas de ritmo de Ciat-Lonbarde, los instrumentos programables de Shbobo como Shnth y Shtar, y su más reciente familia de sintetizadores Cafeteria Quantum.

\subsubsection{Clacktronics}

La empresa inglesa Clacktronics lanzó un libro con paneles prepicados para romperlos y luego poblarlos con electrónica y convertirlos en un sintetizador Eurorack, incluyendo la carcasa dentro del sistema. La licencia es permisiva, el software y hardware es de fuente abierta y permite que aprendamos de este sintetizador y los adaptemos a nuevas creaciones.

\subsubsection{Corazón de robota}

La artista Constanza Piña ha desarrollado una práctica de creación de sintetizadores, material de enseñanza DIY, talleres e infraestructura para enseñar y promover la creación de sintetizadores a partir de circuitos integrados y distintos sensores.

\subsubsection{Critter and Guitari}

Actualmente esta empresa tiene 2 productos principales: un sintetizador de sonido programable en el lenguaje Pure Data, y un sintetizador de video programable en el lenguaje Python. Existen comunidades de desarrolladores y artistas que comparten instrumentos y código con estas plataformas.

\subsubsection{KORG}

La empresa japonesa KORG históricamente ha lanzado sintetizadores con distintos grados de permisos para usuarios. Para este trabajo se destaca el trabajo de la última década, que incluye lanzamientos de una línea de sintetizadores programables con su propia SDK, incluyendo a minilogue xd, drumlogue, prologue y nts-1 mk1 y mk2.

\subsubsection{Oficina de sonido}

La empresa de Daniel Llermaly ha lanzado varios sintetizadores, entre ellos un sistema modular con el estándar Eurorack llamado My First Modular, y un instrumento electrónico Hanan Cumbia, inspirado en Bleep Drum de Bleep Labs.

\subsubsection{Sonic Liberation Devices}

La práctica de esta cooperativa está situada en torno a la computación aplicada a la música como una forma de resistencia política, además de estar enlazada tanto el diseño y la manufactura de sintetizadores con su enseñanza y el compartir. Este 2026 lanzaron su primer sintetizador del tipo máquina de ritmos con énfasis en música no hegemónica.

\subsection{Novedad de la propuesta}

El estado del arte ha mostrado que existen muchos referentes en el mundo que pueden ser catalogados como popusintesíntesis al menos en partes de sus preceptos de filosofía, diseño y fabricación de sintetizadores sonoros.

Gran parte del corpus estudiado asume eso sí distintos tipos de conocimientos específicos para distintos públicos, agregando barreras que alejan de lo popular, por ejemplo: están en inglés \footcite{edstrom_arduino_2016} o japonés \footcite{oohashi_strange_2021} o alemán \footcite{kruse_modulare_2024}, presuponen entrenamientos formales en electrónica o computación, asumen el dominio y acceso a herramientas mecánicas y espaciales, presuponen conocimientos y práctica de arte conceptual o música.

Esta propuesta de popusintesíntesis entonces es novedosa al hacerse cargo de la dimensión metafórica y conceptual necesaria para entender las artes sonoras, de tener un enfoque primero conceptual y no enfocado en la implementación o en algún software o hardware en particular, y de tener como precepto la realización de herramientas paramétricas que permitan no tener un sintetizador en particular, sino que una constelación de subproductos y artefactos que permiten la emergencia de nuevas síntesis. También se incluye la dimensión de reflexión de infraestructura tanto comercial como académica que permite que esta investigación florezca, con las menores barreras de acceso posibles, y con la mayor amplitud de mente posible sobre síntesis sonora, justificándose así sus aportes.

\end{document}